【認真討論】幽默係平民對抗暴政嘅最強武器

個人嘅力量喺公權力壓逼之下，可謂微乎其微－－無論各位企喺抗爭嘅乜嘢位置，呢一點大家最近都會感受到。一個普通人，無能力、無資源、無本錢同極權拼死一搏，仲可以做啲咩？當抗爭成為持久戰，當我哋面對國家機器無孔不入嘅侵犯、滲透、打壓，除咗日常裝備自己之外，心態上可以點樣應對？

George Orwell 話 "Every joke is a tiny revolution." 一個玩笑就係一個微小嘅革命。幽默感就係對抗暴政嘅最強武器。

點解幽默能夠反抗暴政？因為一個玩笑反映出一個人並不被極權所威嚇，而服從正正係當權者所希望實現嘅事情。一個玩笑，代表個體根本唔將權力放在眼內。

幽默唔代表玩膠，唔代表嬉皮笑臉，唔代表破壞嚴肅嘅反抗運動。幽默係一種感覺，一種面對生命嘅態度，人皆有之。而極權意欲將個體融入集體，消滅每個人心中嘅感覺，令每一個人誠惶誠恐，精神繃緊，終日疑神疑鬼，生活喺佢哋嘅淫威之下。當一個反抗者喪失真實嘅感覺，佢所信賴嘅一切，包括自由嘅嚮往、人與人之間嘅信賴、昔日嘅美好記憶，亦都隨之消失殆盡。

呢種態度並非阿Q式精神勝利，或自我催眠打飛機，而係實在嘅反抗方式。我哋睇下歷史。共產黨統治下嘅捷克，每個人都生活喺政權嘅控制裏面，任何時候都可能被秘密警察監視，然後被綁架、囚禁、處決。然而，有一位仁兄叫 Ján Kalina，佢係一個笑話達人，專門收集極權社會裏面嘅笑話，將之編輯成書本，當演講辭咁周圍講。最後，由於佢嘅笑話太具有顛覆性，威脅到當時嘅捷克政權，佢結果被收監，淪為階下囚，直到冷戰後期先走得甩，去咗西德。我哋從中學到乜嘢？諷刺本身，就係質疑緊既定嘅權力；幽默本身，就係挑戰謊言嘅武器。

當政權嘗試用制度上、肢體上嘅暴力消滅每個人嘅自主，掏空我哋嘅心靈，使之注滿恐懼，我哋更加要用真實嘅感情來回應虛偽。亦即係 Vaclav Havel 所謂嘅 living in truth。我哋要誠實咁面對自己嘅感覺，發揮無權者嘅力量，摧毀極權發出嘅謊言。

當國家機器辱罵我哋係「自由閪」，我哋就要用幽默來應對，大大聲話每一個反抗者都係一個自由閪，幾百萬個自由閪一齊反抗暴政，即係呢個暴政連臭閪都不如。當警察詰問：「叫你個耶穌落嚟見我！」我哋就每人口中一篇聖詩，每人心口一個穌哥，撻朵畀佢睇。置身於大是大非之前，幽默可以摧毀權力加諸我哋身上嘅束縛，能夠將抗爭化為生活一部份，使我哋能夠消解極權對我哋嘅指控，從心理枷鎖中解脫。即使我哋手上並無權力，但唔好小覷幽默所畀到我哋嘅力量，因為幽默源於感覺，而感覺比起權力更為真實。

我哋對抗暴政，無幽默感嘅話就等同輸咗。共勉之。

啱

Too long

有保留la
你對象係咩先
警察無性既你講咩都剩係識吠番你
政府面皮厚到咁撚樣又係無用
班廢老蠢撚過豬聽都未必聽得明
到最後分分鐘係自己友圍爐打飛機

半夜三更寫呢篇嘢，因為而家成個連登個個都精神緊張，連喺創意台發揮創意、連無傷大雅嘅玩笑都接受唔到。而家非常時期，警戒心強係人之常情，覺得有人提議另類玩法就係玩膠，完全明白，係無問題嘅。我只強調一點，就係我哋唔可以喪失幽默，唔可以拒絕創意同埋其他可行性，因為我哋係自由嘅個體，唔係國家機器。

唯唯一直為香港出力
亦一直鼓勵緊我哋香港人

講多句，有警戒心係好事。好慶幸大家有嗰句講嗰句，覺得唔妥就出聲屌，香港人需要有戰爭意識。繼續努力。